鲁迅《热风》

                              三　十　八〔１〕


　　中国人向来有点自大。——只可惜没有“个人的自大”，都是“合群的爱国的自大”。
这便是文化竞争失败之后，不能再见振拔改进的原因。
　　“个人的自大”，就是独异，是对庸众宣战。除精神病学上的夸大狂外，这种自大的人
，大抵有几分天才，——照Ｎｏｒｄａｕ〔２〕等说，也可说就是几分狂气，他们必定自己
觉得思想见识高出庸众之上，又为庸众所不懂，所以愤世疾俗，渐渐变成厌世家，或“国民
之敌”〔３〕。但一切新思想，多从他们出来，政治上宗教上道德上的改革，也从他们发端
。所以多有这“个人的自大”的国民，真是多福气！多幸运！
　　“合群的自大”，“爱国的自大”，是党同伐异，是对少数的天才宣战；——至于对别
国文明宣战，却尚在其次。他们自己毫无特别才能，可以夸示于人，所以把这国拿来做个影
子；他们把国里的习惯制度抬得很高，赞美的了不得；他们的国粹，既然这样有荣光，他们
自然也有荣光了！倘若遇见攻击，他们也不必自去应战，因为这种蹲在影子里张目摇舌的人
，数目极多，只须用ｍｏｂ〔４〕的长技，一阵乱噪，便可制胜。胜了，我是一群中的人，
自然也胜了；若败了时，一群中有许多人，未必是我受亏：大凡聚众滋事时，多具这种心理
，也就是他们的心理。他们举动，看似猛烈，其实却很卑怯。至于所生结果，则复古，尊王
，扶清灭洋等等，已领教得多了。所以多有这“合群的爱国的自大”的国民，真是可哀，真
是不幸！
　　不幸中国偏只多这一种自大：古人所作所说的事，没一件不好，遵行还怕不及，怎敢说
到改革？这种爱国的自大家的意见，虽各派略有不同，根柢总是一致，计算起来，可分作下
列五种：
　　甲云：“中国地大物博，开化最早；道德天下第一。”这是完全自负。
　　乙云：“外国物质文明虽高，中国精神文明更好。”
　　丙云：“外国的东西，中国都已有过；某种科学，即某子所说的云云”，这两种都是“
古今中外派”的支流；依据张之洞〔５〕的格言，以“中学为体西学为用”的人物。
　　丁云：“外国也有叫化子，——（或云）也有草舍，——娼妓，——臭虫。”这是消极
的反抗。
　　戊云：“中国便是野蛮的好。”又云：“你说中国思想昏乱，那正是我民族所造成的事
业的结晶。从祖先昏乱起，直要昏乱到子孙；从过去昏乱起，直要昏乱到未来。……（我们
是四万万人，）你能把我们灭绝么？”〔６〕这比“丁”更进一层，不去拖人下水，反以自
己的丑恶骄人；至于口气的强硬，却很有《水浒传》中牛二的态度〔７〕。
　　五种之中，甲乙丙丁的话，虽然已很荒谬，但同戊比较，尚觉情有可原，因为他们还有
一点好胜心存在。譬如衰败人家的子弟，看见别家兴旺，多说大话，摆出大家架子；或寻求
人家一点破绽，聊给自己解嘲。这虽然极是可笑，但比那一种掉了鼻子，还说是祖传老病，
夸示于众的人，总要算略高一步了。
　　戊派的爱国论最晚出，我听了也最寒心；这不但因其居心可怕，实因他所说的更为实在
的缘故。昏乱的祖先，养出昏乱的子孙，正是遗传的定理。民族根性造成之后，无论好坏，
改变都不容易的。法国Ｇ．Ｌｅ　Ｂｏｎ〔８〕著《民族进化的心理》中，说及此事道（原
文已忘，今但举其大意）——“我们一举一动，虽似自主，其实多受死鬼的牵制。将我们一
代的人，和先前几百代的鬼比较起来，数目上就万不能敌了。”我们几百代的祖先里面，昏
乱的人，定然不少：有讲道学〔９〕的儒生，也有讲阴阳五行〔１０〕的道士，有静坐炼丹
的仙人，也有打脸打把子〔１１〕的戏子。所以我们现在虽想好好做“人”，难保血管里的
昏乱分子不来作怪，我们也不由自主，一变而为研究丹田脸谱的人物：这真是大可寒心的事
。但我总希望这昏乱思想遗传的祸害，不至于有梅毒那样猛烈，竟至百无一免。即使同梅毒
一样，现在发明了六百零六，肉体上的病，既可医治；我希望也有一种七百零七的药，可以
医治思想上的病。这药原来也已发明，就是“科学”一味。只希望那班精神上掉了鼻子的朋
友，不要又打着“祖传老病”的旗号来反对吃药，中国的昏乱病，便也总有全愈的一天。祖
先的势力虽大，但如从现代起，立意改变：扫除了昏乱的心思，和助成昏乱的物事（儒道两
派的文书），再用了对症的药，即使不能立刻奏效，也可把那病毒略略羼淡。如此几代之后
待我们成了祖先的时候，就可以分得昏乱祖先的若干势力，那时便有转机，Ｌｅ　Ｂｏｎ所
说的事，也不足怕了。
　　以上是我对于“不长进的民族”的疗救方法；至于“灭绝”一条，那是全不成话，可不
必说。“灭绝”这两个可怕的字，岂是我们人类应说的？只有张献忠〔１２〕这等人曾有如
此主张，至今为人类唾骂；而且于实际上发生出什么效验呢？但我有一句话，要劝戊派诸公
。“灭绝”这句话，只能吓人，却不能吓倒自然。他是毫无情面：他看见有自向灭绝这条路
走的民族，便请他们灭绝，毫不客气。我们自己想活，也希望别人都活；不忍说他人的灭绝
，又怕他们自己走到灭绝的路上，把我们带累了也灭绝，所以在此着急。倘使不改现状，反
能兴旺，能得真实自由的幸福生活，那就是做野蛮也很好。——但可有人敢答应说“是”么？


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一八年十一月十五日《新青年》第五卷第五号，署名迅。
　　〔２〕　Ｎｏｒｄａｕ　诺尔道（１８４９—１９２３），出生于匈牙利的德国医生，
政论家、作家。著有政论《退化》、小说《感情的喜剧》等。
　　〔３〕　“国民之敌”　指挪威剧作家易卜生剧本《国民之敌》的主人公斯铎曼一类人
。斯铎曼是一个热心于公共卫生工作的温泉浴场医官。有一次他发现浴场矿泉里含有大量传
染病菌，建议把这个浴场加以改建。但市政当局和市民因怕经济利益受到损害，极力加以反
对，最后把他革职，宣布他为“国民公敌”。
　　〔４〕　ｍｏｂ　英语：乌合之众。
　　〔５〕　张之洞（１８３７—１９０９）　字孝达，直隶南皮（今河北南皮）人，清末
大官僚，洋务派首领之一。“中学为体西学为用”，见他所著《劝学篇·设学》：“其学堂
之法，约有五要：一曰新旧兼学。四书五经、中国史事、政书地图为旧学；西政、西艺、西
史为新学。旧学为体，西学为用，不使偏废。”又在该书《会通》中说：“中学为内学，西
学为外学，中学治身心，西学应世事，不必尽索之于经文，而必无悖于经义。”
　　〔６〕　这里的“思想昏乱”“是我们民族所造成的”等话，是针对《新青年》第五卷
第二号（一九一八年八月十五日）《通信》栏任鸿隽（即任叔永）致胡适信中的议论而发的
，该信中有“吾国的历史、文字、思想，无论如何昏乱，总是这一种不长进的民族造成功了
留下来的。此种昏乱种子，不但存在文字历史上，且存在现在及将来子孙的心脑中。所以我
敢大胆宣言，若要中国好，除非人（疑“使”字之误）中国人种先行灭绝！可惜主张废汉文
汉语的，虽然走于极端，尚是未达一间呢！”等语。按任鸿隽，四川巴县人，科学家。这里
所引的话，是他为了反对当时钱玄同等关于要废孔学、灭道教，驱除一般人幼稚、野蛮、顽
固思想，必先废灭汉字的论点而发的。
　　〔７〕　牛二　小说《水浒》中的人物。他以蛮横无理的态度强迫扬志卖刀给他的故事
，见该书第十二回《汴京城杨志卖刀》。
　　〔８〕　Ｇ．Ｌｅ　Ｂｏｎ　勒朋（１８４１—１９３１），法国医生和社会心理学家
。他在所著《民族进化的心理定律》（即本文所说的《民族进化的心理》）一书的第一部第
一章中说：“吾人应该视种族为一超越时间之永久物，此永久物之组成不单为基一时期内之
构成他的活的个体，而也为其长期连续不断的死者，即其祖先是也。欲了解种族之真义必将
之同时伸长于过去与将来，死者较之生者是无限的更众多，也是较之他们更强有力。他们统
治着无意之巨大范围，此无形的势力启示出智慧上与品性上之一切表现，乃是为其死者，较
之为其生者更甚。在指导一民族，只有在他们身上才建筑起一个种族，一世纪过了又一世纪
，他们造成了吾人之观念与情感，所以也造成了吾人行为之一切动机。过去的人们不单将他
们生理上之组织加于吾人，他们也将其思想加诸吾人；死者乃是生者惟一无辩论余地之主宰
，吾人负担着他们的过失之重担，吾人接受着他们的德行之报酬。”（据张公表译文，商务
印书馆一九三五年四月初版）
　　〔９〕　道学　又称理学，是宋代周敦颐、程颢、程颐、朱熹等人阐释儒家学说而形成
的唯心主义思想体系。它认为“理”是宇宙的本体，把“三纲五常”等封建伦理道德说成是
“天理”，提出“存天理，灭人欲”的主张，以维护腐朽的封建统治。
　　〔１０〕　阴阳五行　原是我国古代一种具有朴素的唯物主义和辩证法的自然观。它用
水、火、木、金、土五种物质和“阴阳”的概念来解释自然界的起源、发展和变化。后来儒
家和道家将阴阳五行学说加以歪曲和神秘化，用来附会解释王朝兴替和社会变动以至人的命
运，宣扬唯心主义和神秘主义。
　　〔１１〕　打脸　传统戏曲演员按照“脸谱”勾画花脸。“打把子”，传统戏曲中的武
打。当时《新青年》上曾对“打脸”、“打把子”的存废问题，进行过讨论。
　　〔１２〕　张献忠　明末农民起义领袖之一。参看本卷第１９６页注〔１０〕。
----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗